% ==========================
% ======== Acronyms ========
% ==========================

\newacronym[description={}]{vn}{VN}{Visual Novel}
%\newacronym[plural=vn,firstplural={Visual Novels} (VN)]{vn}{VN}{Visual Novel}
%\newacronym[description={}]{ia}{I.A.}{Intelligence Artificielle}
\newacronym[description={}]{json}{JSON}{JavaScript Object Notation}
\newacronym[description={}]{yaml}{YAML}{YAML Ain't Markup Language}
\newacronym[description={}]{toml}{TOML}{Tom's Obvious, Minimal Language}



% ============================
% ======== Glossaries ========
% ============================

\newglossaryentry{opensource}{
    name={open source},
    description={Modèle de développement dans lequel le code source est public et peut être consulté, modifié et redistribué par tous, selon les conditions de sa licence.}
}

\newglossaryentry{js}{
    name={JavaScript},
    description={Langage de programmation exécuté nativement dans les 
navigateurs web, utilisé pour rendre les pages interactives et dynamiques. 
Il constitue la base technique de ce projet: React, la bibliothèque 
utilisée pour le moteur, est écrite en JavaScript, et le format JSON est 
directement interprétable par ce langage sans dépendance externe.}
}

\newglossaryentry{ts}{
    name={TypeScript},
    description={Surcouche typée de JavaScript, développée par Microsoft, qui ajoute un système de types statiques au langage. Les types permettent de détecter à la compilation des erreurs qui ne seraient pas visibles à l'exécution en JavaScript pur. TypeScript est compilé vers JavaScript standard avant d'être exécuté dans le navigateur. \parencite{noauthor_starting_nodate}}
}

\newglossaryentry{reactjs}{
    name={React.js},
    description={Bibliothèque JavaScript développée par Meta, utilisée pour construire des interfaces web interactives sous formne de composants réutilisables. Ce projet repose sur React.js pour le rendu du moteur de Visual Novel dans le navigateur.}
}

\newglossaryentry{frontend}{
    name={front-end},
    description={Partie visible d’une application ou d’un site web avec laquelle l’utilisateur interagit directement.}
}

\newglossaryentry{syntaxe}{
    name={syntaxe},
    description={Ensemble des règles formelles qu'un fichier ou un script doit respecter pour être correctement interprété par un programme. Dans ce projet, ce terme désigne notamment les règles structurelles du format JSON utilisé comme source de contenu du moteur.}
}

\newglossaryentry{parseur}{
    name={parseur},
    description={Programme ou composant logiciel chargé de lire un fichier texte et d'en interpréter la structure selon des règles définies. Dans ce projet, le parseur anaylse le fichier JSON du scénario et vérifie qu'il est conforme au schéma attendu avant de le transmettre au moteur.}
}

\newglossaryentry{schema}{
    name={schéma},
    description={Au sens informatique, description formelle de la structure attendue d'un fichier de données: quels champs sont obligatoires, quels types de valeurs sont acceptés, et comment les éléments sont organisés. Dans ce projet, le schéma JSON définit la structure que doit respecter tout fichier de scénario pour être reconnu et exécuté par le moteur.}
}

\newglossaryentry{librairie}{
    name={librairie},
    description={Dans le domaine du développement logiciel, ensemble de composants ou de fonctions réutilisables qu'un développeur peut intégrer dans son propre projet. À ne pas confondre avec son sens courant: il ne s'agit pas d'un lieu physique, mais d'un module logiciel distribuable.}
}

\newglossaryentry{nocode}{
    name={no-code / low-code},
    description={Approches de développement logiciel visant à réduire ou 
    supprimer la nécessité d'écrire du code. Les outils no-code reposent 
    entièrement sur des interfaces visuelles, tandis que les outils low-code 
    permettent d'y adjoindre du code pour des besoins spécifiques. Ces 
    approches visent à rendre la création d'applications accessible à des 
    utilisateurs sans formation technique.}
}

\newglossaryentry{webassembly}{
    name={WebAssembly},
    description={Format d'instructions binaires permettant d'exécuter dans un navigateur web du code compilé depuis d'autres langages que JavaScript, avec des performances proches du natif.}
}

\newglossaryentry{backend}{
    name={backend},
    description={Partie serveur d'une application web, invisible à l'utilisateur final, qui gère la logique métier, le stockage des données et les traitements nécessitant un environnement sécurisé.}
}