\section{Etat de l'art}

\subsection{Le genre Visual Novel}

Le \gls{vn} est un genre de jeu vidéo interactif qui combine narration, visuels, musiques et parfois doublage vocal. Le genre est historiquement ancré dans la culture japonaise, avec des centaines de titres produits chaque année, et a progressivement gagné en popularité en Occident, notamment grâce à la montée en popularité des adaptations animées dans les années 2000.

Sur le plan technique, un \gls{vn} repose sur plusieurs mécaniques fondamentales: une narration textuelle qui progresse par clics, des images statiques représentant les personnages et les décors, des choix de dialogues, et une emphase marquée sur le design sonore et la bande originale.

Camingue, Carstensdottir et Melcer ont relevé que neuf des trente définitions académiques du genre mentionnent la présence de narration à embranchements. Ces structures peuvent aboutir à des expériences très variées: \textit{Steins;Gate 0} (2015) propose six fins différentes, tandis que \textit{428:Shibuya Scramble} (2008) peut mener à pas moins de 85 conclusions distinctes. À l'inverse, 18\% des titres recensés ne comportent aucun embranchement narratif. \parencite{camingue_what_2021}

Du point de vue du marché, la période 2019-2024 a connu une croissance de la popularité du genre, portée par l'essor des plateformes de distribution comme Steam et les boutiques d'applications mobiles. Sur la plateforme Steam, 17 446 jeux du genre sont recensés en Suisse\footnote{Nombre relevé directement sur Steam au 29 avril 2026 à 19:00}. Plusieurs rapports d'études de marché s'accordent sur une trajectoire de croissance du secteur, avec des taux de croissance annuels estimés entre 8,5\% et 10,5\% selon les sources, bien que leurs estimations de valeur absolue divergent significativement. \parencite{noauthor_visual_nodate}



\subsection{Moteur de Visual Novels existants}

Les moteurs de jeu vidéo sont des outils logiciels destinés à faciliter la création de jeux, en prenant en charge les aspects techniques récurrents tels que l'affichage, la gestion des ressources ou encore la logique d'interaction.

Dans le domaine des \gls{vn}, plusieurs moteurs existent. RenPy est un moteur de \gls{vn} utilisé par des milliers de créateurs à travers le monde, permettant de raconter des histoires interactives combinant texte, images et sons, aussi bien sur ordinateur que sur mobile. À ce jour, RenPy a été utilisé pour créer plus de 8 000 \gls{vn}, jeux et autres œuvres interactives. \parencite{noauthor_renpy_nodate}

RenPy propose notamment la gestion des narrations à embranchements, un système de sauvegardes, le retour en arrière dans l'histoire, des transitions de scènes variées, la lecture de vidéos, et une personnalisation complète de l'interface via son langage dédié \textit{Screen Language}. Les scripts RenPy utilisent une syntaxe proche du format d'un scénario, tout en permettant l'inclusion de blocs \gls{python} pour les utilisateurs souhaitant ajouter des fonctionnalités avancées. \parencite{noauthor_renpy_nodate}

Kretzschmar et Raffel estiment que la popularité de RenPy s'explique par sa gratuité, sa nature \gls{opensource} et l'étendue de sa documentation, qui permet à quiconque d'en apprendre les subtilités. \parencite{kretzschmar_history_2023}

Toutefois, RenPy présente plusieurs limites dans le cadre de ce projet. Bien que le moteur dispose d'une option d'export web reposant sur WebAssembly, cette fonctionnalité implique une étape de compilation via l'interface du logiciel, puis la mise en ligne manuelle des fichiers générés sur un hébergeur compatible. De plus, la documentation officielle du moteur signale des restrictions importantes liées à cet export: absence de support du multi-threading, impossibilité d'effectuer des requêtes réseau depuis le navigateur, et des contraintes de taille de fichiers imposées par les hébergeurs. \parencite{noauthor_renpy_nodate} Pour un créateur non-développeur, cette chaîne de déploiement reste une barrière technique non négligeable. L'approche retenue dans ce projet, basée sur des technologies web natives, vise à supprimer cette étape.



\subsection{Approches no-code / low-code}

Les plateformes no-code permettent de créer des applications sans aucune connaissance en programmation, via des outils visuels, des modèles prédéfinis et des blocs de logique prêts à l'emploi. Les outils low-code, en revanche, autorisent l'ajout de code pour offrir davantage de contrôle, tout en restant accessibles aux non-développeurs.

Concrètement, les plateformes no-code s'appuient sur des interfaces de glisser-déposer, des ressources préfabriquées et du scripting visuel. Nous pouvons citer \textit{GDevelop}, \textit{Buildbox} et \textit{Construct} comme exemples représentatifs. Les outils low-code, tels que \textit{Unity's Bolt}, \textit{Unreal Engine's Blueprints} ou \textit{GameMaker Studio}, offrent quant à eux des modèles et des options de scripting simplifiées, avec une plus grande flexibilité. \parencite{labs_rise_2024}

Ces approches présentent un intérêt croissant dans l'industrie du jeu vidéo indépendant. La faiblesse des coûts de production et l'accessibilité des outils de développement ont permis à de nombreux développeurs indépendants d'entrer sur le marché, entraînant une augmentation du nombre de titres diversifiés et innovants. \parencite{noauthor_visual_nodate}

Cependant, ces outils restent majoritairement liés à des interfaces graphiques et des environnements de bureau. L'écriture d'une histoire directement sous forme de texte structuré, sans passer par une interface visuelle, reste une approche peu explorée dans l'écosystème actuel.



\subsection{Formats de description de données: comparaison et choix}

Pour répondre à l'objectif d'une création entièrement textuelle, le choix du format de données est déterminant. Plusieurs formats textuels sont aujourd'hui utilisés pour structurer des données lisibles par l'humain et interprétables par une machine.


\subsubsection{YAML}

\gls{yaml} est un format fondé sur l'indentation, réputé pour sa lisibilité. Toutefois, cette lisibilité a un coût: la syntaxe est sensible aux espaces et aux caractères spéciaux, ce qui peut engendrer des erreurs silencieuses difficiles à diagnostiquer pour un utilisateur non-développeur. De plus, les parseurs \gls{yaml} natifs ne sont pas intégrés dans les navigateurs web, ce qui imposerait l'ajout d'une dépendance externe au projet. \parencite{noauthor_-_nodate}


\subsubsection{TOML}

\gls{toml} est un format conçu pour les fichiers de configuration, clair et explicite dans sa syntaxe. Il est cependant moins adapté à la représentation de structures hiérarchiques profondes et de tableaux imbriqués, caractéristiques à un scénario avec embranchements. \parencite{noauthor_toml_nodate}


\subsubsection{Ink}

Ink, développé par Inkle Studios, est un langage de scripting narratif spécifiquement conçu pour la fiction interactive. Sa syntaxe est expressive et proche du langage naturel, ce qui le rend attrayant pour les auteurs. Cependant, il requiert un moteur d'exécution dédié (le runtime Inkle), ce qui ajoute une dépendance externe, et sa structure reste un langage de programmation à part entière, dont l'apprentissage dépasse le cadre d'un simple format de données. \parencite{noauthor_ink_nodate}


\subsubsection{JSON}

\gls{json} est un format de fichier et d'échange de données ouvert, qui utilise du texte lisible par l'humain pour stocker et transmettre des objets de données sous forme de paires clé-valeur et de tableaux. Bien qu'il soit dérivé de \gls{javascript}, \gls{json} est indépendant de tout langage de programmation: la plupart des langages modernes intègrent des outils natifs pour générer et analyser des données au format \gls{json}. \parencite{noauthor_what_nodate}

Dans le cadre de ce projet, \gls{json} présente plusieurs avantages. Sa syntaxe à base de clés et valeurs est intuitive, lisible par n'importe quel éditeur de texte, et ne nécessite aucun outil spécialisé pour être rédigée. Il constitue ainsi un choix naturel pour permettre à un auteur, même sans compétences techniques avancées, de décrire une histoire de manière structurée. En outre, \gls{json} est nativement supporté par \gls{javascript} et donc directement interprétable dans un navigateur sans aucune dépendance supplémentaire, contrairement à \gls{yaml} ou Ink.

Un risque inhérent à \gls{json} réside dans sa sensibilité aux erreurs de syntaxe: une virgule manquante ou un guillemet non fermé rend le fichier invalide. Ce risque est mitigé dans ce projet par l'utilisation de la bibliothèque Zod, qui permet de valider à l'exécution non seulement la syntaxe du fichier, mais aussi la conformité de sa structure au schéma attendu par le moteur, avec des messages d'erreurs explicites.



\subsection{Objectifs}

L'état de l'art met en évidence plusieurs constats. Le \gls{vn} est un genre en pleine croissance, mais la création de tels jeux reste largement conditionnée à l'utilisation d'outils graphiques de bureau, à l'image de RenPy. Les approches no-code et low-code ont démocratisé la création de jeux, mais n'ont pas encore exploré la piste d'une écriture entièrement textuelle, structurée et déployable directement sur le web.

L'objectif de ce travail est donc d'étudier la faisabilité d'un moteur de \gls{vn} reposant sur un fichier \gls{json} comme source de contenu, rendu directement dans un navigateur web sans nécessiter d'installation ni de compilation.



\subsection{Contraintes et limites}

L'absence d'interprétation sémantique du langage naturel implique que le format d'écriture devra respecter des règles précises. Un effort particulier sera fourni pour que ces règles restent suffisamment lisibles pour un auteur humain, tout en étant exploitables de manière déterministe par le moteur. Le format \gls{json} répond à cette contrainte, à condition de définir un schéma clair et documenté.